# Экзамен для 2022-2023 Школы Синтеза Цифровых Схем

Для экзамена мы выбрали три темы в четырех упражнениях:

1. Конечные автоматы.
2. Контроль потока данных.
3. Верификация.

Мы не стали вводить в экзамен ничего про процессоры, так как после Школы мы будем проводить
[хакатон по проектированию процессоров в МИЭТ](https://engineer.yadro.com/soc-design-challenge/).

Задачи экзамена находятся в репозитории
[valid-ready-etc](https://gitflic.ru/project/yuri-panchul/valid-ready-etc),
поддиректории boards/omdazz/09_exam.

## Упражнение 1. exam_1_pow_5_multi_cycle_fsm

В этом упражнении нужно спроектировать еще один блок для вычисления пятой
степени аргумента. Этот блок имеет тот же интерфейс, что и конвейерный блок,
который мы разбирали на занятиях. Но мы хотим, чтобы вы спроектировали новый блок
не с помощью конвейера из четырех умножителей, а с помощью конечного
автомата, который итеративно повторяет умножение четыре раза, используя
только один умножитель. Да, у блока будет более низкая пропускная
способность, чем у конвейерного блока, но зато он будет гораздо меньше:
как умножители, так и D-триггеры для организации конвейера занимают много
места и потребляют много электроэнергии.

Более подробный список требований вы можете прочесть в файле
pow_5_multi_cycle_fsm.sv. Вы также можете ориентироваться на лог
golden_log.txt и скриншот временных диаграмм golden_wave.png
созданных при симуляции нашего решения.

Для симуляции задания используется Icarus Verilog вместе с программой для
просмотра временных диаграмм GTKWave. Для поддержки симуляции в директории
упражнения есть следующие файлы:

* 02_simulate_rtl.bash - скрипт на Bash для запуска симулятора.
* gtkwave.tcl - скрипт на языке Tcl для добавления сигналов для отладки на временные диаграммы.
* tb.sv - тестовое окружение.

Если у вас есть плата Omdazz/RzRd с ПЛИС Intel FPGA Cyclone IV, вы можете
проверить работу вашего блока на этой плате. В директории упражнения
есть следующие файлы, которые поддерживают синтез:

* 03_synthesize_for_fpga.bash - скрипт для запуска синтеза и конфигурации ПЛИС на плате через программатор USB Blaster.
* 04_configure_fpga.bash - скрипт для конфигурации ПЛИС без запуска синтеза.
* fpga_top_extra.qsf - скрипт на языке Tcl для синтеза в Intel FPGA Quartus Prime Lite.
* fpga_top.sv - верхний модуль для синтеза. Устанавливает блок, содержит соединения портов модуля с кнопками и светодиодами.

Для дополнительной информации вы можете прочитать заметку на Хабре
["Третий вопрос на интервью в электронные компании"](https://habr.com/ru/articles/713122/).
В ней описывается та же организация симуляции и синтеза, которая
используется и в этом упражнении, но не для блока возведения в степень, а
для очереди FIFO.

## Упражнение 2. exam_2_gearbox_1_to_2
## Упражнение 3. exam_2_gearbox_2_to_1

Упражнение 2 и 3 связаны. Упражнение 2 описано в посте на Хабре
["Как подготовиться к собеседованию в Samsung Advanced Computing Lab"](https://habr.com/ru/post/693568/).

Блок в этом упражнениии превращает поток данных c протоколом valid/ready в
другой поток данных, тоже с протоколом valid/ready, но трансферами двойной
ширины. Упражнение 3 выполняет противоположную операцию - превращает поток
данных в поток половинной ширины.

Для упражнения 2 код для RTL уже написан, но вам нужно дописать код для
верификации (см. TODO в tb.sv). Для упражнения 3 тестовое окружение
полностью написано, но вам нужно написать RTL (см. TODO в
gearbox_2_to_1.sv).

Симуляция и синтез для упражнений 2 и 3 выполняется аналогично упражнению 1.

## Упражнение 4. exam_4_axi_pipelined_wr_out_of_order_rd

В этом упражнении вы реализуете пассивный монитор, важную часть Verification
IP (VIP) для упрощенного протокола AXI, который мы разбирали на занятии.

IP в данном контексте означает Intellectual Property ("интеллектуальная
собственность"), а не Internet Protocol. Термином "Verification IP" называют
пакеты, которые включают в себя функциональные модели шин (Bus Functional
Model - BFM), модели слейвов (reference slaves) и мониторы шин (passive
monitors).

Мониторы AXI используются для как для верификации устройств ввода-вывода,
подключенных к процессору, так и для верификации процессорных ядер,
соединенных с блоком кэша второго уровня или с контроллером памяти.

Вы можете прочитать про Verification IP в заметке на Хабре
["Причина агонии студентов во время интервью, или популярно о моделях интерфейсов шины"](https://habr.com/ru/post/726022/).

В отличие от моделей мастера и слейва, монитор не формирует никакие сигналы. Он следит
за шиной, печатает лог проходящих транзакций и выполняет проверки данных,
которые приходят со слейва во время операции чтения. Для проверки монитор
использует так называемую "теневую память", структуру данных, которая
моделирует работу настоящей памяти внутри слейва и для которой монитор
повторяет транзакции, которые он видит на шине. Если слейв вернул не те
данные, которые находятся в теневой памяти, то это повод для
инженера-верификатора вместе с проектировщиком RTL кода слейва разобраться,
почему это произошло.

Синтез для проверки упражнения 4 не используется, так как все компоненты в
этом упражнении - поведенческие модели. При использовании Verification IP в
реальной практике верификации одна или несколько из моделей заменяются
верифицируемым блоком RTL. Последний часто называют Design Under Test (или
Device Under Test - DUT).

Симуляция упражнения 4 выполняется с тем же скриптом 02_simulate_rtl.bash,
что и для других упражнений, но при этом используется симулятор Questa
Advanced Simulator от Siemens EDA. Для работы с ним в директории упражнения
есть скрипт на языке Tcl - questa.tcl, который запускает компиляцию и
симуляцию проекта, а также добавляет к временным диаграммам нужные для
отладки сигналы.

Код монитора содержит куски кода из моделей мастера и слейва. Если вы будете
смотреть на мастер, слейв и текст ожидаемого лога в файле
golden_log_monitor_only.txt, реализация кода для монитора не должна вызвать
у вас трудностей.

Успеха в проекте!

## Приложение. TODO для упражнений 1 и 2 на русском языке (в коде они на английском)

### Упражнение 1. exam_1_pow_5_multi_cycle_fsm

Разработайте параметризованный модуль, который вычисляет пятую степень числа
итеративно, за несколько тактов.

Требования:

1. Вы можете использовать только одну операцию умножения в вашем коде.
Программа синтеза должна поставить только один экземпляр блока умножения в
синтезированную схему.

2. Если входные данные идут один за другим (back-to-back, up_vld=1) и
задержка на выходе (backpressure) отсутствует (down_rdy=1), блок должен
выдавать результат каждые 5 тактов.

3. Вычисление не должно ломаться при появлении задержки на выходе
(backpressure). Сигнал down_rdy может быть выставлен в 0 в любой момент,
без потери результатов текущей операции.

4. Синтезированная схема должна работать на плате ПЛИС.

5. Модуль должен быть полностью совместим с тем же тестовым окружением,
которое использовалось для верификации модулей pow_5_single_cycle
и pow_5_pipelined.

6. Дополнительное задание 1: Сравните тактовую частоту и утилизацию ресурсов
ПЛИС спроектированной схемы - с pow_5_single_cycle и pow_5_pipelined.
Для корректного синтеза убедитесь, что путь через умножитель
начинается с D-триггера и заканчивается D-триггером.

7. Дополнительное задание 1: Напишите утверждение темпоральной логики
(continuous assertion или System Verilog Assertion - SVA),
которое проверяет, что:
если down_rdy=1 на протяжении всего вычисления,
и мы установили up_vld=1,
тогда мы получим down_vld=1
и правильное значение down_data=up_data в степени 5
в течение 5-7 тактов после того,
как up_vld=1 будет подтвержден как принятый, сигналом up_rdy=1.

Про использование утверждений темпоральной логики для верификации
вы можете прочитать в заметке на Хабре
["Слышали ли вы про язык «e»? А ведь он был продан за $315 миллионов долларов"](https://habr.com/ru/articles/724442/).
В ней же упоминается связаная тема - функциональное покрытие последовательностей (cover properties).

Для справки при проектировании блока вы можете использовать лог
golden_log.txt, а также скриншот временных диаграмм golden_wave.png,
результаты симуляции нашего решения.

### Упражнение 2. exam_2_gearbox_1_to_2

Напишите код для верификации переходника gearbox_1_to_2.
Для справки вы можете использовать тестовое окружение из примера
boards/omdazz/06_pipelines/26_pow_5_pipelined/tb.sv

Общая идея как верифицировать переходник с valid/ready протоколом для
входящего (upstream) и выходящего (downstream) потоков передач (transfers):

1. Создайте очередь для отслеживания данных, используя соответствующую
конструкцию языка SystemVerilog (queue [$]). Ширина этой очереди
устанавливается параметром width.

2. Каждый раз, когда вы наблюдаете входящую передачу
на положительном фронте тактового сигнала (up_vld & up_rdy),
вталкивайте up_data в хвост очереди для отслеживания данных.

3. Каждый раз, когда вы наблюдаете выходящую передачу (down_vld и down_rdy),
сначала проверьте, что очередь содержит как минимум два элемента,
затем сравните два элемента в голове очереди с down_data,
и, наконец, вытолкните элементы из очереди.

4. В конце симуляции (блок final) проверьте, что очередь пуста.
Если нет, выведите содержимое очереди в лог.

2023-04-03
